
{"stages":[
	{"id":1,"title":"Bienvenue","audio":"","video":["video\/animation_MFCF_FR.mp4"],"videocover":"","images":[],"paragraphs":"<p>Nous, Vulcain dieu romain du feu et du travail des m\u00e9taux, et Jean-Marius Chaulmontet premier chef de gare de Vallorbe, sommes ravis de vous souhaiter la bienvenue devant le Mus\u00e9e du fer et du chemin de fer, ouvert en 1980 ! Mais au fait, pourquoi un tel mus\u00e9e ici, aux Grandes Forges de Vallorbe ? Eh bien parce que ce village, sous mon regard bienveillant, a prosp\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce au travail du fer puis connu son heure de gloire apr\u00e8s le percement du tunnel ferroviaire du Mont d\u2019Or. Les Vallorbiers, 3'600 en 2016, \u00e9taient plus de 4'600 en 1920.<\/p>","tag":
	{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":false,"number":1},
{"id":2,"title":"1. Canal usinier","audio":"audio\/FR\/02.mp3","video":[],"videocover":"","images":[
	{"src":"images\/02\/SL-05.jpg","full":"images\/02\/MDF-05.jpg","caption":"Les Grandes Forges et le canal usinier"},
{"src":"images\/02\/SL-03.jpg","full":"images\/02\/MDF-03.jpg","caption":"Vue du canal aujourd'hui"},
{"src":"images\/02\/SL-04.jpg","full":"images\/02\/MDF-04.jpg","caption":"Vue sur la plus grande roue du canal, dite \u00abDanube\u00bb"},
{"src":"images\/02\/SL-08.jpg","full":"images\/02\/MDF-08.jpg","caption":"Le canal dans les ann\u00e9es 1970"},
{"src":"images\/02\/SL-09.jpg","full":"images\/02\/MDF-09.jpg","caption":"Le canal dans les ann\u00e9es 1970"},
{"src":"images\/02\/SL-06.jpg","full":"images\/02\/MDF-06.jpg","caption":"L\u2019entreprise Viotti dans les ann\u00e9es 1910"},
{"src":"images\/02\/SL-07.jpg","full":"images\/02\/MDF-07.jpg","caption":"Vue oppos\u00e9e sur le canal"},
{"src":"images\/02\/SL-10.jpg","full":"images\/02\/MDF-10.jpg","caption":"\u00c0 l'origine, les roues \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9es par une coque de bois"},
{"src":"images\/02\/SL-11.jpg","full":"images\/02\/MDF-11.jpg","caption":"Le quartier des Grandes Forges vers 1900"}],"paragraphs":"<p>A la fin du 13e si\u00e8cle, au fond du vallon, les moines clunisiens de Romainm\u00f4tier construisent une premi\u00e8re ferri\u00e8re, bas fourneau dans lequel on obtient du fer forgeable par oxydor\u00e9duction, en faisant br\u00fbler le minerai avec du charbon de bois. Minerais au Mont d\u2019Orzeires et \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux, vastes for\u00eats pour le charbon de bois et cours d\u2019eau pour l\u2019\u00e9nergie hydraulique expliquent cette premi\u00e8re implantation. Il y aura trois ferri\u00e8res \u00e0 Vallorbe ; puis trois hauts-fourneaux qui produisent de la fonte, utilis\u00e9e directement ou transform\u00e9e en fer forgeable dans des affineries. Tout autour se multiplient les ateliers et petites forges, souvent dans les fermes, d\u2019o\u00f9 sortent outils, armes, cha\u00eenes, clous, fers \u00e0 cheval, fers pour le b\u00e2timent...<\/p>\n<p>A Vallorbe, les hauts-fourneaux s\u2019\u00e9teignent avant 1700, car les mini\u00e8res, \u00e0 ciel ouvert, s\u2019\u00e9puisent et les for\u00eats disparaissent. D\u00e8s lors on importe la mati\u00e8re premi\u00e8re pour d\u00e9velopper encore la petite m\u00e9tallurgie de transformation. Vallorbe, \u00ab Cit\u00e9 du fer \u00bb en est le centre vaudois pendant plusieurs si\u00e8cles. A la fin du 18e, 70% des Vallorbiers en \u00e2ge de travailler vivent du fer. Ils commencent alors \u00e0 se sp\u00e9cialiser dans la taille des limes, outils indispensables aux horlogers, m\u00e9caniciens et autres fabricants de bo\u00eetes \u00e0 musique qui prosp\u00e8rent dans tout le Jura. Aujourd\u2019hui encore, les Usines M\u00e9tallurgiques de Vallorbe (UMV) sont leader mondial dans la production de limes de pr\u00e9cision.<\/p>\n<p>Regardez maintenant le canal usinier des Grandes Forges, et, sur votre \u00e9cran, quelques photos anciennes et r\u00e9centes du site. En 1495, le prieur de Romainm\u00f4tier, Michel de Savoie, conc\u00e8de \u00e0 Pierre Vallotton, alias Develley, les droits d\u2019eau autorisant le creusement du canal et l\u2019installation de machines actionn\u00e9es par la force hydraulique. Il faut en effet contr\u00f4ler le d\u00e9bit de l\u2019eau de l\u2019Orbe pour construire des roues \u00e0 aubes, dont la vitesse de rotation est r\u00e9gul\u00e9e en levant plus ou moins la plaque de bois ou de t\u00f4le dont chacune est dot\u00e9e. Six roues tournent sur ce canal au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, toutes reconstitu\u00e9es ; il en restait encore deux quand Valentin Viotti ferme l\u2019entreprise en 1967, et une pour la Forge Estoppey en face.<\/p>\n<p>Site class\u00e9 monument historique, t\u00e9moin embl\u00e9matique du d\u00e9veloppement de l\u2019industrie m\u00e9tallurgique \u00e0 Vallorbe, les Grandes Forges, ou Forges de la Ville, constamment transform\u00e9es, ont m\u00eame abrit\u00e9 un haut-fourneau de 1528 \u00e0 1697.<\/p>\n<p>Moi, Jean-Marius Chaulmontet, prendrai la rel\u00e8ve et vous guiderai dans les deux derniers \u00e9tages du mus\u00e9e. Vous revivrez l\u2019\u00e9pop\u00e9e du chemin de fer \u00e0 Vallorbe, du premier convoi que j\u2019ai eu l\u2019honneur de recevoir en 1870 au TGV d\u2019aujourd\u2019hui. Une superbe multivision de 20 minutes vous dira tout de cette histoire passionnante.<\/p>\n<p>Mais suivez d\u2019abord mon coll\u00e8gue Vulcain \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":2},
{"id":3,"title":"2. Tas de clous fondus","audio":"audio\/FR\/03.mp3","video":[],"videocover":"","images":[
	{"src":"images\/03\/SL-01.jpg","full":"images\/03\/MDF-01.jpg","caption":"Tas de clous fondus"},
{"src":"images\/03\/SL-02.jpg","full":"images\/03\/MDF-02.jpg","caption":"Plan de l'incendie de 1883"},
{"src":"images\/03\/SL-03.jpg","full":"images\/03\/MDF-03.jpg","caption":"Le village apr\u00e8s l'incendie"}],"paragraphs":"<p>Etrange sculpture devant la fen\u00eatre. Ce bloc de clous fondus t\u00e9moigne de la violence du grand incendie de Vallorbe qui, le 7 avril 1883, par temps sec et forte bise, \u00e9clate tout pr\u00e8s d\u2019ici, au d\u00e9but de la Grand-Rue, et d\u00e9truit 93 b\u00e2timents en se propageant vers l\u2019ouest. Le d\u00e9sastre suscite un immense \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en Suisse et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et aura d\u2019importantes cons\u00e9quences politiques, l\u2019Etat de Vaud ayant emprunt\u00e9 les r\u00e9serves de la Caisse cantonale d\u2019assurance incendie ! Les clous expos\u00e9s ici ont fondu dans leur casier de stockage.<\/p>\n<p>En 1883, il n\u2019y a plus que quelques clouteries \u00e0 Vallorbe. La faute aux machines \u00e0 clous, qui d\u00e8s le 19e si\u00e8cle cassent les prix. Mais les cloutiers \u00e9taient encore 70 au village vers 1800. Sur l\u2019un des panneaux devant vous, le plan cadastral de 1818 r\u00e9pertorie quatre clouteries rien qu\u2019aux Grandes Forges.<\/p>\n<p>Vous d\u00e9couvrirez, dans la suite de votre visite, les outils et techniques de forgeage des clous \u00e0 la main, une des sp\u00e9cialit\u00e9s des Grandes Forges. Un habile cloutier pouvait, suivant le mod\u00e8le, en forger plus de 1\u2019500 par jour. Et les forgerons du mus\u00e9e perp\u00e9tuent ces techniques. Le Lat\u00e9nium \u00e0 Neuch\u00e2tel leur a ainsi command\u00e9 6'000 clous pour reconstituer une barque gallo-romaine de pr\u00e8s de 20 m\u00e8tres, construite en 182 ap. J.-C., et dont l\u2019\u00e9pave l\u2019\u00e9pave a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans la baie de Bevaix.<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":3},
{"id":4,"title":"3. Minerais et arch\u00e9ologie","audio":"audio\/FR\/04.mp3","video":[],"videocover":"","images":[
	{"src":"images\/04\/SL-04.jpg","full":"images\/04\/MDF-04.jpg","caption":"Limonite"},
{"src":"images\/04\/SL-03.jpg","full":"images\/04\/MDF-03.jpg","caption":"H\u00e9matite"},
{"src":"images\/04\/SL-05.jpg","full":"images\/04\/MDF-05.jpg","caption":"Saumon de fer"},
{"src":"images\/04\/SL-01.jpg","full":"images\/04\/MDF-01.jpg","caption":"Boucle de ceinture burgonde"},
{"src":"images\/04\/SL-02.jpg","full":"images\/04\/MDF-02.jpg","caption":"Boucle de ceinture burgonde"}],"paragraphs":"<p>Dans ce petit local, autrefois fractionn\u00e9 en trois, les cloutiers, souvent \u00e0 plusieurs devant chaque feu pour \u00e9conomiser le charbon, travaillaient dans des conditions difficiles : chaleur, fum\u00e9e, bruit et p\u00e9nombre ; l\u2019artisan juge en effet \u00e0 la couleur du m\u00e9tal quand sa barre peut \u00eatre sortie du foyer pour \u00eatre forg\u00e9e.<\/p>\n<p>La petite vitrine pr\u00e9sente quelques \u00e9chantillons de minerais. A Vallorbe, on a surtout fondu de la limonite, pauvre en fer (n\u00b0 2), et de l\u2019h\u00e9matite, plus riche (n\u00b0 7). Au Mont d\u2019Orzeires, aux Charbonni\u00e8res et dans le Risoux, on exploitait des mini\u00e8res, tranch\u00e9es creus\u00e9es \u00e0 ciel ouvert ; le minerai descendait ensuite de la Vall\u00e9e de Joux par chars, comme le charbon de bois.<\/p>\n<p>Dans la grande vitrine, d\u00e9couvrez, apr\u00e8s l\u2019\u00e2ge du bronze, les d\u00e9buts de l\u2019\u00e2ge du fer dans nos r\u00e9gions, il y a environ 2'500 ans. Vallorbe n\u2019existe alors pas et attendra la fin du 13e si\u00e8cle pour construire sa premi\u00e8re ferri\u00e8re. Mais tout pr\u00e8s, aux Bellaires au-dessus de La Sarraz, les premiers bas fourneaux remontent \u00e0 350 av. J.-C.<\/p>\n<p>Pr\u00eatez tout sp\u00e9cialement attention \u00e0 l\u2019instrument de coupe retrouv\u00e9 \u00e0 Chevroux, pr\u00e8s de Payerne (n\u00b0 1 ; seule la lame est en fer, plus tranchant mais encore rare, donc plus cher que le bronze utilis\u00e9 pour le manche), au saumon de bas fourneau (n\u00b0 4 ; le forgeron ach\u00e8te sa mati\u00e8re premi\u00e8re sous cette forme) et aux boucles de ceinture burgondes richement incrust\u00e9es d\u2019argent (n\u00b0 9).<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":4},
{"id":5,"title":"4. Banderette et fusil","audio":"audio\/FR\/05.mp3","video":[],"videocover":"","images":[
	{"src":"images\/05\/SL-01.jpg","full":"images\/05\/MDF-01.jpg","caption":"Banderette"},
{"src":"images\/05\/SL-02.jpg","full":"images\/05\/MDF-02.jpg","caption":"Inscription sur la banderette"},
{"src":"images\/05\/SL-03.jpg","full":"images\/05\/MDF-03.jpg","caption":"Fusil d'ordonnance"},
{"src":"images\/05\/SL-04.jpg","full":"images\/05\/MDF-04.jpg","caption":"Poin\u00e7on bernois (ours) \u00e0 la base du canon"},
{"src":"images\/05\/SL-05.jpg","full":"images\/05\/MDF-05.jpg","caption":"Poin\u00e7on du fabricant (Jaquet) \u00e0 la base du canon"}],"paragraphs":"<p>Dans ce local, appuy\u00e9 contre la colline pour faciliter le chargement par le haut des paniers de minerai de fer et de charbon de bois, devait se trouver le haut-fourneau des Grandes Forges, \u00e9teint en 1697. Le c\u0153ur de la Cit\u00e9 du fer battait au rythme des coul\u00e9es de fonte. Les trois plaques de chemin\u00e9e, ou contrec\u0153urs, fix\u00e9es au mur ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es ici : \u00e0 la fin de la r\u00e9duction, on ouvrait le haut-fourneau par le bas et orientait la fonte en fusion dans des moules de sable.<\/p>\n<p>Pressez sur le bouton qui lance le film de 13 minutes et revivez le pass\u00e9 m\u00e9tallurgique de Vallorbe, bri\u00e8vement esquiss\u00e9 au d\u00e9but de votre visite.<\/p>\n<p>Attardez-vous ensuite sur la carte en relief et les pi\u00e8ces expos\u00e9es. Sur votre \u00e9cran, les photos d\u00e9taillent deux d\u2019entre elles, \u00e0 l\u2019histoire peu banale :<\/p>\n<p>La premi\u00e8re est la banderette. Nomm\u00e9, par le bailli bernois install\u00e9 \u00e0 Romainm\u00f4tier, ch\u00e2telain de Vallorbe, c\u2019est-\u00e0-dire pr\u00e9sident de la cour de justice, Vincent Vallotton fait  forger en 1568, ici aux Grandes Forges dont il est propri\u00e9taire, cette grande colonne de fer. Plac\u00e9e sur l\u2019unique pont de bois qui permettait alors de franchir l\u2019Orbe un peu en amont, elle servait de porte-banni\u00e8re, mais aussi de carcan. Selon la tradition orale, on y \u00ab clouait au pilori \u00bb le Vallorbier condamn\u00e9 par la cour de justice, avec autour du cou une pancarte expliquant son crime, assurant ainsi la publicit\u00e9 de la justice.<\/p>\n<p>La seconde pi\u00e8ce est un fusil d\u2019ordonnance, mont\u00e9 \u00e0 Berne pour la garde urbaine. En lisant le texte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la vitrine, d\u00e9couvrez le curieux parcours de cette arme, revenue \u00e0 Vallorbe. Le canon a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 et perc\u00e9 aux Eterpaz, en aval des Grandes Forges, dans la \u00ab fabrique de canons \u00bb d\u2019Abraham Jaquet. Par tranches, \u00e0 partir de 1747, les Bernois en commandent plusieurs milliers, assurant la prosp\u00e9rit\u00e9 de l\u2019entreprise.<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":5},
{"id":6,"title":"5. Fabrication du fer","audio":"audio\/FR\/06.mp3","video":[],"videocover":"","images":[
	{"src":"images\/06\/SL-01.jpg","full":"images\/06\/MDF-01.jpg","caption":"Reconstitution d'un bas-fourneau"},
{"src":"images\/06\/SL-02.jpg","full":"images\/06\/MDF-02.jpg","caption":"Roue \u00e0 auges"},
{"src":"images\/06\/SL-03.jpg","full":"images\/06\/MDF-03.jpg","caption":"Fabrication du fer (r\u00e9duction en bas-fourneau)"},
{"src":"images\/06\/SL-04.jpg","full":"images\/06\/MDF-04.jpg","caption":"Fabrication du charbon (meule de charbonnier)"},
{"src":"images\/06\/SL-05.jpg","full":"images\/06\/MDF-05.jpg","caption":"Meule de charbonnier"},
{"src":"images\/06\/SL-06.jpg","full":"images\/06\/MDF-06.jpg","caption":"Meule de charbonnier"},
{"src":"images\/06\/SL-07.jpg","full":"images\/06\/MDF-07.jpg","caption":"Affinage de la loupe de fer"},
{"src":"images\/06\/SL-08.jpg","full":"images\/06\/MDF-08.jpg","caption":"R\u00e9duction de minerai de fer en bas-fourneau"}],"paragraphs":"<p>For\u00eat, minerai de fer et eau expliquent le d\u00e9veloppement de la m\u00e9tallurgie, \u00e0 Vallorbe mais aussi, \u00e0 une moindre \u00e9chelle, tout le long de la cha\u00eene jurassienne. Les panneaux devant vous d\u00e9taillent la fabrication du charbon de bois, l\u2019\u00e9volution des fours \u00e0 r\u00e9duire le minerai et les multiples utilisations de l\u2019\u00e9nergie hydraulique.<\/p>\n<p>Pressez maintenant sur le bouton de la petite maquette blanche. La roue \u00e0 auges, l\u2019eau venant d\u2019en haut contrairement aux roues \u00e0 aubes sur le canal usinier du mus\u00e9e, actionne directement un martinet double ; ces marteaux m\u00e9caniques servaient \u00e0 forger les grosses pi\u00e8ces telles que le pilori d\u00e9crit \u00e0 la station pr\u00e9c\u00e9dente. <\/p>\n<p>Une de ces machines grandeur nature, utilis\u00e9e pour fa\u00e7onner les \u00e9bauches de pelles, est expos\u00e9e \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur ; chaleur du foyer, puissance de frappe, bruit et rythme dict\u00e9 par la rotation des cames rendaient le travail de l\u2019ouvrier d\u00e9licat et p\u00e9nible.<\/p>\n<p>Derri\u00e8re vous, nous avons reconstitu\u00e9 une autre roue \u00e0 auges. Non, nous n\u2019avons pas install\u00e9 de moteur ! Le mince filet d\u2019eau suffit \u00e0 la faire tourner car elle n\u2019actionne pas de machines ; il faut simplement bien l\u2019\u00e9quilibrer.<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":6},
{"id":7,"title":"6. Travail du fer","audio":"audio\/FR\/07.mp3","video":[],"videocover":"","images":[
	{"src":"images\/07\/SL-01.jpg","full":"images\/07\/MDF-01.jpg","caption":"Fabrication d'un clou"},
{"src":"images\/07\/SL-02.jpg","full":"images\/07\/MDF-02.jpg","caption":"Etirage de la pointe"},
{"src":"images\/07\/SL-03.jpg","full":"images\/07\/MDF-03.jpg","caption":"Etirage de la pointe"},
{"src":"images\/07\/SL-04.jpg","full":"images\/07\/MDF-04.jpg","caption":"Aplatissage de la pointe"},
{"src":"images\/07\/SL-05.jpg","full":"images\/07\/MDF-05.jpg","caption":"Pr\u00e9-d\u00e9coupage de la t\u00eate"},
{"src":"images\/07\/SL-06.jpg","full":"images\/07\/MDF-06.jpg","caption":"Pliage avant la t\u00eate"},
{"src":"images\/07\/SL-07.jpg","full":"images\/07\/MDF-07.jpg","caption":"Insertion dans la goutti\u00e8re"},
{"src":"images\/07\/SL-08.jpg","full":"images\/07\/MDF-08.jpg","caption":"S\u00e9paration du clou du reste de la barre"},
{"src":"images\/07\/SL-09.jpg","full":"images\/07\/MDF-09.jpg","caption":"Fa\u00e7onnage de la t\u00eate"},
{"src":"images\/07\/SL-10.jpg","full":"images\/07\/MDF-10.jpg","caption":"Fa\u00e7onnage de la t\u00eate"},
{"src":"images\/07\/SL-11.jpg","full":"images\/07\/MDF-11.jpg","caption":"Clou termin\u00e9"},
{"src":"images\/07\/SL-12.jpg","full":"images\/07\/MDF-12.jpg","caption":"Cha\u00eenes torses"}],"paragraphs":"<p>Quand ils ne travaillaient pas dans de gros ateliers, coulant et affinant la fonte ou produisant les multiples outils de la vie courante, les forgerons se sp\u00e9cialisaient souvent et devenaient mar\u00e9chaux-ferrants, serruriers, armuriers, ferronniers d\u2019art, cloutiers, cha\u00eeniers, tailleurs de limes, fabricants d\u2019horloges de clocher, etc. En suivant les panneaux devant vous, d\u00e9couvrez les outils de base et les tours de main de ces artisans.<\/p>\n<p>Au c\u0153ur de leurs forges, l\u2019enclume. La collection expos\u00e9e ici va du curieux tas (ou plaque \u00e0 percer, qui servait \u00e0 d\u00e9grossir les pi\u00e8ces) au plot de cloutier. Prenez le temps de toucher ces enclumes, d\u2019en admirer la vari\u00e9t\u00e9, de d\u00e9couvrir la plus lourde. Chacune est en effet diff\u00e9rente, adapt\u00e9e \u00e0 la sp\u00e9cialit\u00e9 du forgeron.<\/p>\n<p>A l\u2019origine les enclumes \u00e9taient forg\u00e9es ; on les reconna\u00eet aux deux trous lat\u00e9raux dans lesquels on fixait les barres permettant de les soulever pour les mettre au feu. Maintenant elles sont coul\u00e9es.<\/p>\n<p>Les derniers panneaux de la s\u00e9rie d\u00e9taillent l\u2019outillage utilis\u00e9 et la production de deux des sp\u00e9cialit\u00e9s des Grandes Forges, la cha\u00eene et le clou. Asseyez-vous et regardez l\u2019un des trois courts m\u00e9trages \u00e0 disposition (je recommande celui qui montre la fabrication d\u2019une cha\u00eene). Tourn\u00e9s ici peu avant la fermeture de l\u2019entreprise en 1967, par Yves Yersin sous la direction du professeur b\u00e2lois Paul Hugger qui s\u2019int\u00e9resse aux m\u00e9tiers en voie de disparition dans l\u2019arc jurassien, ils sont un extraordinaire t\u00e9moignage de la dext\u00e9rit\u00e9 des Viotti, ma\u00eetres de forge de p\u00e8re en fils. Ces courts m\u00e9trages ont \u00e9t\u00e9 sonoris\u00e9s pour vous permettre de mieux comprendre l\u2019utilisation des outils expos\u00e9s ; reconnaissez-les !<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":7},
{"id":8,"title":"7. Usines des Eterpaz et du Creux","audio":"audio\/FR\/08.mp3","video":[],"videocover":"","images":[
	{"src":"images\/08\/SL-02.jpg","full":"images\/08\/MDF-02.jpg","caption":"Catalogue des Forges du Creux (1906)"},
{"src":"images\/08\/SL-03.jpg","full":"images\/08\/MDF-03.jpg","caption":"Catalogue des Forges du Creux (1906)"},
{"src":"images\/08\/SL-04.jpg","full":"images\/08\/MDF-04.jpg","caption":"Catalogue des Forges du Creux (1906)"},
{"src":"images\/11\/SL-05.jpg","full":"images\/11\/MDF-05.jpg","caption":"Couteau militaire suisse"},
{"src":"images\/11\/SL-06.jpg","full":"images\/11\/MDF-06.jpg","caption":"Couteau militaire suisse"},
{"src":"images\/08\/SL-01.jpg","full":"images\/08\/MDF-01.jpg","caption":"Cisaille"}],"paragraphs":"<p>Deux grosses entreprises maintenant, o\u00f9 les lourds martinets, semblables \u00e0 celui que vous apercevez \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, rythmaient la production. Voyez les panneaux devant vous et les photos sur votre \u00e9cran.<\/p>\n<p>Au Creux tout pr\u00e8s de Vallorbe, sur la Jougnena qui se jette dans l\u2019Orbe, on a forg\u00e9 faux et coupe-foin jusqu\u2019en 1956 ; il s\u2019agit alors de la derni\u00e8re usine de ce type en Suisse. Les dessins montrent comment l\u2019ouvrier \u00e9tendait l\u2019acier, souvent assis sur une planche suspendue devant son martinet.<\/p>\n<p>Aux Eterpaz, complexe usinier cr\u00e9\u00e9 en 1675 et ferm\u00e9 en 1959, un peu en aval du mus\u00e9e sur un canal d\u00e9riv\u00e9 de l\u2019Orbe, la panoplie d\u2019outils forg\u00e9s \u00e9tait vaste. Le dernier panneau de la s\u00e9rie en donne un petit aper\u00e7u. Peu avant et apr\u00e8s 1900, avec le poin\u00e7on L + C  Vallorbes (\u00e9crit encore avec un s) \u00e0 la naissance de la lame, on y a m\u00eame produit le fameux couteau militaire suisse.<\/p>\n<p>Mais regardez surtout l\u2019objet n\u00b0 24. La cisaille \u00e0 couper les barbel\u00e9s symbolise l\u2019horreur des batailles de tranch\u00e9es pendant la 1\u00e8re guerre mondiale. Vendues aux deux camps qui s\u2019affrontaient, ces cisailles ont contribu\u00e9 \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 des Eterpaz.<\/p>\n<p>Il en a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 de m\u00eame pour les Usines M\u00e9tallurgiques de Vallorbe avec la lime, outil indispensable aux fabriques d\u2019armement. Et pendant la 2\u00e8me guerre mondiale, gr\u00e2ce \u00e0 des accords internationaux sign\u00e9s au plus haut niveau, les achats du Troisi\u00e8me Reich doublent alors que les Etats-Unis continuent \u00e0 absorber, entre 1939 et 1945, le quart de la production des UMV ! Certains parleront un peu ironiquement de \u00ab neutralit\u00e9 active \u00bb.<\/p>\n<p>Suivez-moi maintenant \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur et arr\u00eatez-vous devant le martinet \u00e0 gauche. Offert au mus\u00e9e par la maison Jaquet SA, qui travaille le fer \u00e0 Vallorbe depuis 1675, il servait essentiellement \u00e0 forger de gros outils comme les pelles. Les cames, mises en rotation par une courroie de transmission, soulevaient le bras du martinet, dont la t\u00eate retombait apr\u00e8s chaque passage ; remarquez l\u2019usure au point d\u2019appui.<\/p>\n<p>Traversons le petit pont de bois sur le canal, avec une superbe vue sur les roues \u00e0 aubes.<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":8},
{"id":9,"title":"8. Forge Estoppey","audio":"audio\/FR\/09.mp3","video":["video\/MFCF_fer-a-cheval.mp4"],"videocover":"images\/thumb_fer-a-cheval.jpg","images":[
	{"src":"images\/09\/SL-01.jpg","full":"images\/09\/MDF-01.jpg","caption":"Forgerons devant la forge Estoppey"}],"paragraphs":"<p>Avec la d\u00e9saffectation du haut-fourneau, \u00e0 la fin du 17e si\u00e8cle, les Grandes Forges se transforment en un ensemble de petites usines ind\u00e9pendantes. Ainsi est construite, sur la rive droite du canal, la forge o\u00f9 nous nous trouvons. Le premier acte qui la mentionne, en 1693, r\u00e9glemente soigneusement l\u2019utilisation de la roue \u00e0 aubes accol\u00e9e au b\u00e2timent, afin d\u2019\u00e9viter les conflits avec les utilisateurs des roues en face.<\/p>\n<p>En 1870, la famille Estoppey rach\u00e8te le b\u00e2timent. Pendant une centaine d\u2019ann\u00e9es Alexandre, Paul et enfin Henri se taillent une solide r\u00e9putation de mar\u00e9chaux-forgerons \u00e0 Vallorbe. Vers 1920, l\u2019atelier que vous avez sous les yeux est totalement modernis\u00e9 et r\u00e9\u00e9quip\u00e9. Chance incroyable, il est rest\u00e9 tel quel depuis.<\/p>\n<p>R\u00e9guli\u00e8rement, pour mon plus grand plaisir de dieu du feu et du fer, ce cadre superbe reprend vie. Ainsi \u00e0 P\u00e2ques chaque ann\u00e9e, du samedi au lundi, dans le cadre du Festival des couteliers, des artisans confirm\u00e9s y forgent leurs lames. Ne manquez pas ce rendez-vous ! <\/p>\n<p>Le 30 ao\u00fbt 2015, deux ma\u00eetres couteliers am\u00e9ricains, disciples du c\u00e9l\u00e8bre Bill Moran venu donner un cours \u00e0 Vallorbe trente ans plus t\u00f4t, Joe Keeslar et Jay Hendrickson, ont d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 la forge Estoppey toute l\u2019\u00e9tendue de leur talent.<\/p>\n<p>Puis, avant de retourner aux Grandes Forges, visionnez encore sur votre \u00e9cran le travail du mar\u00e9chal-ferrant. A quatre mains, Am\u00e9lie Pietrzykowska et Romain Candaux forgent un fer \u00e0 cheval.<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":9},
{"id":10,"title":"9. Limes","audio":"audio\/FR\/10.mp3","video":["video\/MFCF_limes.mp4"],"videocover":"images\/thumb_limme.jpg","images":[
	{"src":"images\/10\/SL-01.jpg","full":"images\/10\/MDF-01.jpg","caption":"Usines M\u00e9tallurgiques de Vallorbe"}],"paragraphs":"<p>Un espace important est ici r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la lime. D\u00e8s la fin du 18e si\u00e8cle en effet, lorsque le Jura se tourne vers des industries \u00e0 plus forte valeur ajout\u00e9e, Vallorbe choisit de fabriquer cet outil, indispensable \u00e0 l\u2019horlogerie, \u00e0 la m\u00e9canique\u2026 En 1798, il n\u2019y a qu\u2019un tailleur de limes au village, vite imit\u00e9 : on transforme des forges, s\u2019installe dans des fermes, fonde des fabriques, cherche \u00e0 m\u00e9caniser la production. Vers 1880, 80% des m\u00e9tallos de Vallorbe s\u2019y consacrent et produisent plus de 100'000 douzaines de limes par ann\u00e9e.<\/p>\n<p>En 1899, les trois plus grandes entreprises fusionnent et cr\u00e9ent les Usines M\u00e9tallurgiques de Vallorbe. Cette entreprise emploie aujourd\u2019hui encore plus de 300 personnes, est leader mondial pour la lime de pr\u00e9cision, d\u00e9veloppe la production de la \u00ab ronde \u00bb \u00e0 aiguiser les cha\u00eenes de tron\u00e7onneuses et exporte l\u2019essentiel de sa production. Marque d\u2019excellence, vallorbe swiss est reconnue partout.<\/p>\n<p>Cherchez autour de vous la machine type Vallorbe, construite vers 1880 et actionn\u00e9e par la force hydraulique. On entre ici dans l\u2019\u00e8re industrielle, avec une vitesse de frappe de 300 coups \u00e0 la minute. Un habile tailleur de limes \u00e0 la main, avec marteau et burin ou ciseau, en \u00e9tait \u00e0 60 coups \u00e0 la minute. Les machines actuelles montent \u00e0 4'000 ! Bernard Maire montre l\u2019utilisation de la machine type Vallorbe sur votre \u00e9cran.<\/p>\n<p>Contournez maintenant les panneaux en demi-cercle ; devant l\u2019extraordinaire \u00ab composition publicitaire \u00bb pr\u00e9sentant la production des UMV vers 1930, asseyez-vous et visionnez, sur la borne interactive, le film tourn\u00e9 ici au mus\u00e9e et d\u00e9taillant toutes les \u00e9tapes de la fabriquation \u00e0 la main d\u2019une lime.<\/p>\n<p>Vous entendez des bruits de marteau ou de marteau-pilon ? Un peu de patience ; en route pour la forge, prenez le temps de regarder et \u00e9couter les poulies, transmissions et machines actionn\u00e9es par la plus grande roue \u00e0 aubes sur le canal.<\/p>\n<p>Enfin voici l\u2019atelier ; au c\u0153ur de mon royaume, une forgeronne ou un forgeron vous accueille. Admirez son travail ; posez vos questions ; demandez le forgeage d\u2019un clou, la pointe tir\u00e9e au marteau-pilon et la t\u00eate form\u00e9e sur le plot de cloutier. Magique !<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":10},
{"id":11,"title":"10. Local moderne","audio":"audio\/FR\/11.mp3","video":[],"videocover":"","images":[
	{"src":"images\/11\/SL-01.jpg","full":"images\/11\/MDF-01.jpg","caption":"Couteau en damas, Marc Gr\u00e9lat"},
{"src":"images\/11\/SL-02.jpg","full":"images\/11\/MDF-02.jpg","caption":"Kris, Fran\u00e7ois Morier"},
{"src":"images\/11\/SL-03.jpg","full":"images\/11\/MDF-03.jpg","caption":"Rampe d'escalier"},
{"src":"images\/11\/SL-04.jpg","full":"images\/11\/MDF-04.jpg","caption":"Rampe d'escalier"}],"paragraphs":"<p>Pour r\u00e9pondre aux exigences de la Loi sur les fabriques d\u2019alors, ce local \u00ab moderne \u00bb est rehauss\u00e9 en 1931 par Jules Viotti, qui vient de racheter les Grandes Forges pour agrandir l\u2019entreprise familiale. Cherchez l\u2019inscription JV 1931 grav\u00e9e dans le mur. Le p\u00e8re de Jules, Valentino, \u00e9tait install\u00e9 dans le b\u00e2timent adjacent, actuellement Office du tourisme, depuis les ann\u00e9es 1910. Le fils de Jules, Valentin, ferme les Grandes Forges en 1967 et cr\u00e9e aux Jurats une entreprise de construction m\u00e9tallique.<\/p>\n<p>D\u00e9couvrez ce qu\u2019est devenu le travail du fer aujourd\u2019hui, dans les vitrines et sur votre \u00e9cran.<\/p>\n<p>Ainsi les horlogers \u00e9taient souvent forgerons avant de se reconvertir dans une activit\u00e9 plus r\u00e9mun\u00e9ratrice, comme l\u2019attestent de nombreux actes notari\u00e9s du 18e si\u00e8cle \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux.<\/p>\n<p>Et la ferronnerie d\u2019art prosp\u00e8re toujours. Caressez le griffon expos\u00e9 ici. Cette extraordinaire pi\u00e8ce est une rampe d\u2019escalier, tr\u00e8s probablement forg\u00e9e par l\u2019entreprise Zwahlen vers 1900 pour l\u2019H\u00f4tel des Postes \u00e0 Lausanne.<\/p>\n<p>Ce bel espace vit aussi d\u2019animations. A P\u00e2ques chaque ann\u00e9e, les artisans invit\u00e9s au Festival des couteliers y exposent leurs plus belles pi\u00e8ces.<\/p>\n<p>Dieu combl\u00e9 de vous avoir fait d\u00e9couvrir l\u2019extraordinaire travail des forgerons de ce coin de pays, je vous invite \u00e0 monter dans les \u00e9tages o\u00f9 Jean-Marius Chaulmontet vous attend.<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":11},
{"id":12,"title":"11. Vallorbe sur la Ligne du Simplon","audio":"audio\/FR\/12.mp3","video":[],"videocover":"","images":[
	{"src":"images\/12\/SL-03.jpg","full":"images\/12\/MDF-03.jpg","caption":"Panneaux de la Ligne du Simplon"},
{"src":"images\/12\/SL-02.jpg","full":"images\/12\/MDF-02.jpg","caption":"Gare de Vallorbe, 1908"},
{"src":"images\/12\/SL-01.jpg","full":"images\/12\/MDF-01.jpg","caption":"Pont tournant"}],"paragraphs":"<p>Que d\u2019\u00e9motion ! Premier chef de gare de Vallorbe en 1870, j\u2019ai eu l\u2019honneur de lancer une incroyable aventure ferroviaire dont vous allez d\u00e9couvrir les \u00e9tapes marquantes : 1875, liaison avec la France par Pontarlier. 1886, ligne pour la Vall\u00e9e de Joux. 1904, passage du premier et encore embryonnaire Simplon-Orient-Express. 1915, percement du tunnel du Mont d\u2019Or ; Vallorbe est alors un n\u0153ud ferroviaire d\u2019o\u00f9 les trains partent dans quatre directions : plus de 250 personnes travaillent dans la nouvelle gare ! 1984, arriv\u00e9e du TGV.<\/p>\n<p>Imaginez les objets devant vous dans le bruit et l\u2019odeur d\u2019un convoi en marche ; touchez ces rails, sculpture de fer qui vous renvoie \u00e0 la forge ; regardez les photos sur votre \u00e9cran\u2026<\/p>\n<p>Descendez ensuite les quelques marches vers la maquette. La r\u00e9plique exacte de la gare de Vallorbe, alors en cul-de-sac, vous ram\u00e8ne \u00e0 l\u2019automne 1908. Prenez le temps d\u2019en d\u00e9couvrir tous les d\u00e9tails ; allez jusqu\u2019au pont tournant, o\u00f9 l\u2019on ravitaillait les locomotives \u00e0 vapeur en eau et en charbon avant de leur faire faire demi-tour. Cette premi\u00e8re gare sera enti\u00e8rement d\u00e9truite pour faire place \u00e0 la nouvelle en 1913.<\/p>\n<p>Vous voulez en savoir plus ? Alors, \u00e0 l\u2019heure indiqu\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ception, asseyez-vous devant la maquette et vivez, en 20 minutes de multivision, l\u2019extraordinaire \u00e9pop\u00e9e de Vallorbe sur la ligne du Simplon. Incontournable !<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":12},
{"id":13,"title":"12. Cloche de gare et bo\u00eete \u00e0 musique","audio":"audio\/FR\/13.mp3","video":[],"videocover":"","images":[
	{"src":"images\/13\/SL-04.jpg","full":"images\/13\/MDF-04.jpg","caption":"Billets de train"},
{"src":"images\/13\/SL-01.jpg","full":"images\/13\/MDF-01.jpg","caption":"Bo\u00eete \u00e0 musique"},
{"src":"images\/13\/SL-02.jpg","full":"images\/13\/MDF-02.jpg","caption":"Cloche de gare"},
{"src":"images\/13\/SL-03.jpg","full":"images\/13\/MDF-03.jpg","caption":"Uniforme de chef de gare"}],"paragraphs":"<p>Coin nostalgie pour les moins jeunes ; dans une ambiance de gare d\u2019autrefois, retrouvez entre autres :<\/p>\n<p>Les billets de chemin de fer en carton, soigneusement poin\u00e7onn\u00e9s par le contr\u00f4leur.<\/p>\n<p>La bo\u00eete \u00e0 musique plus que centenaire ; comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque, glissez une pi\u00e8ce de 20 centimes dans la fente et \u00e9coutez deux des huit m\u00e9lodies grav\u00e9es sur le cylindre, peut-\u00eatre la Marseillaise (mais pas de Cantique suisse !). <\/p>\n<p>La cloche de gare sous la verri\u00e8re, pour annoncer les d\u00e9parts et arriv\u00e9es des convois. Vous pouvez en \u00e9couter le son si particulier sur votre application \u2013 de quoi vous faire r\u00eaver.<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":13},
{"id":14,"title":"13. Maquette O","audio":"audio\/FR\/14.mp3","video":[],"videocover":"","images":[
	{"src":"images\/14\/SL-01.jpg","full":"images\/14\/MDF-01.jpg","caption":"Compositions ferroviaires au 1\/45e"},
{"src":"images\/14\/SL-03.jpg","full":"images\/14\/MDF-03.jpg","caption":"Bourbonnaise et TGV"},
{"src":"images\/14\/SL-04.jpg","full":"images\/14\/MDF-04.jpg","caption":"Bourbonnaise et TGV"},
{"src":"images\/14\/SL-02.jpg","full":"images\/14\/MDF-02.jpg","caption":"TGV"}],"paragraphs":"<p>Ici je vous c\u00e8de ma place de chef de gare ! Approchez-vous du tableau de commande tactile et faites circuler les trains de votre choix, un \u00e0 la fois sur chacune des deux voies.<\/p>\n<p>A une telle \u00e9chelle, dite O, soit au 1 :45e, voir tourner ces compositions, qui ont toutes pass\u00e9 par Vallorbe, est exceptionnel. Le panneau \u00e0 droite vous donne des informations sur la r\u00e9alisation de la maquette. Et les locomotives qui tractent les deux trains en circulation sont d\u00e9crites sur les \u00e9crans au-dessus de vos t\u00eates.<\/p>\n<p>Les images sur votre application mettent en sc\u00e8ne quelques compositions mythiques de ce circuit de 277 m\u00e8tres de voies, de la \u00ab Bourbonnaise \u00bb grandes roues \u00e0 trois essieux, premi\u00e8re locomotive arriv\u00e9e \u00e0 Vallorbe en 1870, au TGV d\u2019aujourd\u2019hui. <\/p>\n<p>Incroyable \u00e9volution ! En 1870, le trajet en train de Lausanne \u00e0 Vallorbe prenait deux bonnes heures ; il faut maintenant moins du double pour relier Lausanne \u00e0 Paris.<\/p>","tag":
{"hasAudio":false,"hasVideo":false,"hasImage":false,"hasMedia":false,"isActive":false},"lang":"fr","read_more":true,"number":14}]}